=====================
htmlでWebサイトを作る
=====================

htmlとは
========

htmlとは、Hyper Text Markup Language（ハイパーテキストマークアップ言語）の略です。
Webサイトを作成するため、タグというものを使います。
タグを使うことでテキスト（文字）をマークアップ（かざり）ます。

htmlを書く
============

htmlのファイルを作成して、以下の手順で実際にhtmlを書いてみます。

1. index.htmlという空のテキストファイルを作ります

.. tip::
    ファイル名の「.」（ドット）の後ろを **拡張子** と言って、ファイルの種類を表しています。
    index.htmlの場合は、htmlのファイルという意味です。
    indexは好きな名前でよいですが、htmlでは最初のページの名前としてよく付けられます。

2. ファイルに以下のコードを書きます。

.. code-block:: html
    :linenos:

    <!DOCTYPE html>
    <html>
        <head>
            <title>テトリスで遊ぼう</title>
        </head>
        <body>
            <h1>テトリス</h1>
            <p>このサイトではテトリスで遊べます。</p>
        </body>
    </html>

3. コードを書いて保存したら、ファイルをダブルクリックして初めて作ったWebサイトを開きます。（`サンプル1 <_static/index01.html>`_）

タグの意味
==================

「<」と「>」に囲まれているものをタグといいます。開始タグと終了タグで、文字を囲みます。
例えば<html>が開始タグ、「/」がついている</html>が終了タグです。

それぞれのタグの意味は以下の通りです。

====== ==================================================
タグ    タグの意味
====== ==================================================
h1     見出しを表すタグ。文字が大きくなってタイトルなどに使えます
title  ブラウザの一番上のタイトルバーに表示されます
p      段落を表す。1段落分の文章を書けます
html   htmlの文章であることを表します
head   ヘッダーであることを表します。文章全体の説明などを記載します
body   本文であることを表します。ここにサイトに表示させたい内容を記載します
====== ==================================================

.. tip::
    <!DOCTYPE html>は特殊なタグで、html5という形式で書かれていますよということを示しています。
    このように終了タグがないものもあります。

発展課題
========

tilteやh1、pタグの文章を変更したり、追加して、自分だけのオリジナルWebサイトにしてみましょう。
